
\documentclass[UTF8]{ctexbeamer}


\title{Python数据挖掘入门与实践\newline 第一章：开始数据挖掘之旅}
\author{阿力木江·亚森}

\institute{\normalsize 计算机科学与工程学院, 第六周}
\date{\today}



\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epsf}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{adjustbox}

%\usetheme{Darmstadt}
\usetheme{CambridgeUS}      
\usecolortheme{rose}
\usefonttheme{default} 

  
\useinnertheme{circles}
\usepackage{tcolorbox}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\large}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]



\definecolor{azure}{rgb}{0.94, 1.0, 1.0}
\definecolor{babyblue}{rgb}{0.54, 0.81, 0.94}
\definecolor{lightgreen}{rgb}{0.56, 0.93, 0.56}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.68, 0.85, 0.9}
\definecolor{snow}{rgb}{1.0, 0.98, 0.98}
\definecolor{burlywood}{rgb}{0.87, 0.72, 0.53}
\definecolor{burntsienna}{rgb}{0.91, 0.45, 0.32}
\definecolor{aliceblue}{rgb}{0.94, 0.97, 1.0}
\definecolor{coolblack}{rgb}{0.0, 0.18, 0.39}
		
\newtcolorbox{mybox}[1]
{
colback=aliceblue,
colframe=coolblack,
fonttitle=\bfseries,
title=#1
}


\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}

\begin{document}
\maketitle






%page 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}  
\frametitle{内容}



{\large

\begin{itemize}
	\item 数据挖掘简介
	\item 亲和性分析示例：根据购买喜欢推荐商品 		
\end{itemize}

}

\end{frame}





%page 3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{数据挖掘简介}


{\large 
	{\color{blue}
       数据挖掘指的是让计算机根据已有的数据做出决策。
	}
}


{\large 

\begin{itemize}
	\item 数据挖掘的应用
		\begin{itemize}
			\item 算法，统计学，工程学，最优化理论
			\item 语言学，神经科学，城市规划等等
		\end{itemize}
\end{itemize}

}



{\large 
	{\color{blue}
       数据挖掘应用的实现没有统一的方法。
	}
}


{\large 

\begin{itemize}
	\item 实现的基本原理
		\begin{itemize}
			\item 创建数据集(或者得到数据)
				\begin{itemize}
					\item 描述真实世界某一方面的的样本
				\end{itemize}		
			\item 算法
				\begin{itemize}
					\item 特征提取
					\item 找出规则
				\end{itemize}
			\item 做出决策
				\begin{itemize}
					\item 判断规则优劣
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}

}

\end{frame}




%page 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{亲和性分析示例}


{\large 
	{\color{blue}
       目标：理解数据挖掘到底是什么。
	}
}


{\large 

\begin{itemize}
	\item 场景：顾客在买一件商品。
	\item 商家：分析顾客们购买趋向，以便把多数顾客愿意同时买的商品放到一起。
	\item 目的：提升销额。
\end{itemize}

}


{\large 
	{\color{red}
       怎么判断那些产品放在一起销售效果最好？
       
	}
}

{\large 

\begin{itemize}
	\item 创建数据：顾客的购买趋向(或者过去购买记录)
	\item 算法
		\begin{itemize}
			\item 对数据进行{\color{blue}亲和性分析}
			\item 根据结果进行推荐商品
		\end{itemize}
\end{itemize}

}


\end{frame}




%page 5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{亲和性分析}


{\large 
	{\color{blue}
	亲和性分析根据样本之间的相似度，确定他们关系的亲疏。
	}
}



{\large 

\begin{itemize}
	\item 测量亲和性的测量方法：统计两件商品一起出售的频率。
	\item 后面会遇到的相似度。
\end{itemize}

}

\end{frame}




%page 6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{商品推荐}


{\large 
	{\color{blue}
     如果一个人买了商品A，那么他/她很有可能购买商品B。 
	}
}




\end{frame}





%page 7
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{总体流程}


{\large 
	{\color{red}
 怎么判断把那些产品放在一起销售？
	}
}


{\large 

\begin{itemize}
	\item 载入数据
			\begin{itemize}
				\item 商家采集
			\end{itemize}
	\item 计算规则
			\begin{itemize}
				\item {\color{blue}
     如果一个人买了商品A，那么他/她很有可能购买商品B。 
	}
				\item 计算每2种商品之间的规则
			\end{itemize}
	\item 排序规则
			\begin{itemize}
				\item 对所有规则进行排序
				\item 排序的依据是什么？
			\end{itemize}
	\item 销售决策
\end{itemize}

}




\end{frame}



%page 8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{载入数据}


{\large 
	{\color{blue}
    教材提供样本数据，访问\url{http://www.packtpub.com}.
	}
}
\vspace{3mm}

代码文件和数据文件放在一个文件夹里面。
{\large 
\begin{verbatim}

import numpy as np
dataset_filename = "affinity_dataset.txt"
X = np.loadtxt(dataset_filename)
print(X[:5])
\end{verbatim}
}


\end{frame}



%page 9
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{数据集}



{\large 
	{\color{red}
数据格式的定义不是固定的。
	}
}
\vspace{3mm}


在此例子的数据集的含义如下：

{\large 
\center
\begin{tabular}{ l c c c c r }
\hline
          & 面包 & 牛奶 & 奶酪 & 苹果 & 香蕉\\
  交易记录 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
  交易记录 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  交易记录 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  ...     & ... & ... & ... & ... & ... \\
\end{tabular}

}

{\large 
\begin{itemize}
	\item 1代表购买了某种商品。
	\item 0代表没有购买某种商品。
\end{itemize}
}

\end{frame}


%page 10
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{计算规则(1)}


{\large 
	{\color{blue}
规则：如果一个人买了商品A，那么他/她很有可能购买商品B。
	}
}
\vspace{3mm}


{\large 
\begin{itemize}
\item 规则1：如果一个人买了苹果，那么他/她很有可能购买香蕉。

\item 规则2：如果一个人买了苹果，那么他/她很有可能购买牛奶。
\end{itemize}

}

{\large 
	{\color{red}
    做出销售决策时，规则1好还是规则2， 怎么判断?
	}
}

\end{frame}




%page 11
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{计算规则(2)}


{\large 
	{\color{blue}
衡量规则的优劣，根据支持度（support）和置信度(confidence)。
	}
}


{\large 
	{\color{blue}
规则：如果一个人买了商品A，那么他/她很有可能购买商品B。
	}

\begin{itemize}
	\item 条件:  \textbf{如果一个人买了商品A}
	\item 结果:  \textbf{他/她很有可能购买商品B}
\end{itemize}
	
}
\vspace{3mm}


{\large 

\begin{itemize}
	\item 支持度：给定规则应验的次数。
	\item 置信度：符合前提条件的所有规则里，跟当前规则结论一致的比例。
\end{itemize}

}


\end{frame}







%page 12
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{计算规则(3)}




{\large 
	{\color{blue}
计算,\textbf{如果一个人买了苹果，那么他/她很有可能购买香蕉}.
	}
}


{\footnotesize
\begin{verbatim}
#多少人买了苹果
num_apple_purchases = 0
for sample in X:
    if sample[3] == 1:     #购买苹果
        num_apple_purchases += 1
print("{0} people bought Apples".format(num_apple_purchases))
#规则应验次数和违反规则次数
rule_valid = 0
rule_invalid = 0
for sample in X:
    if sample[3] == 1:     # 购买苹果
        if sample[4] == 1: # 购买苹果和香蕉
            rule_valid += 1
        else:              # 购买苹果，但没有购买香蕉
            rule_invalid += 1
#支持度和置信度           
support = rule_valid  
confidence = rule_valid / num_apple_purchases
\end{verbatim}
}

\end{frame}



%page 13
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{计算规则(4)}




{\large 
	{\color{blue}
计算所有规则：\textbf{如果一个人买了A，那么他/她很有可能购买B}.
	}
}

{\small
\begin{verbatim}
from collections import defaultdict
valid_rules = defaultdict(int)
invalid_rules = defaultdict(int)
num_occurences = defaultdict(int)
\end{verbatim}
}

\vspace{3mm}

在字典中数据的存储方式如下：
{\small
\begin{verbatim}

valid_rules ={( (0,1) , 10 ),
              ( (0,2) , 51 ),
              ( (0,3) , 34 ),
              ... 
             }
\end{verbatim}
}

{\large 
	{
	 ((0,1),10)表示同时购买苹果牛奶的次数是10，意味着对应规则应验次数是10.
	}
}


\end{frame}


%page 14
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{计算规则(5)}


{\large 
	{\color{blue}
计算所有规则：\textbf{如果一个人买了A，那么他/她很有可能购买B}.
	}
}


{\footnotesize
\begin{verbatim}
for sample in X:
    for premise in range(n_features):
        if sample[premise] == 0: continue
        # 记录条件产品
        num_occurences[premise] += 1
        for conclusion in range(n_features):
            if premise == conclusion:  #同时买苹果和苹果？！
                continue
            if sample[conclusion] == 1: #购买结论商品
                valid_rules[(premise, conclusion)] += 1
            else:                      #没有购买结论商品
                invalid_rules[(premise, conclusion)] += 1
support = valid_rules
confidence = defaultdict(float)
for premise, conclusion in valid_rules.keys():
    confidence[(premise, conclusion)] = 
      valid_rules[(premise, conclusion)] / num_occurences[premise]
\end{verbatim}
}

\end{frame}



%page 15
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{计算规则(6)}


{\large 
	{\color{blue}
计算所有规则：打印出所有规则
	}
}


{\footnotesize
\begin{verbatim}
for premise, conclusion in confidence:
    premise_name = features[premise]
    conclusion_name = features[conclusion]
    print("规则: 某人购买{0}，也会购买{1}".format(premise_name, conclusion_name))
    print("置信度:{0:.3f}".format(confidence[(premise, conclusion)]))
    print("支持度:{0}".format(support[(premise, conclusion)]))
    print("")	
\end{verbatim}
}

{\large 
使上述代码做一个打印函数。
}

{\footnotesize
\begin{verbatim}
def print_rule(premise, conclusion, support, confidence, features):
    premise_name = features[premise]
    conclusion_name = features[conclusion]
    print("规则: 某人购买{0}，也会购买{1}".format(premise_name, conclusion_name))
    print("置信度:{0:.3f}".format(confidence[(premise, conclusion)]))
    print("支持度:{0}".format(support[(premise, conclusion)]))
    print("")

premise = 1
conclusion = 3
print_rule(premise, conclusion, support, confidence, features)		
\end{verbatim}
}


\end{frame}




%page 16
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{排序规则}


{\large 
	{\color{blue}
根据置信度和支持度对规则进行排序。
	}
}


{\footnotesize
\begin{verbatim}
from operator import itemgetter
sorted_support = sorted(support.items(), key=itemgetter(1), reverse=True)

for index in range(5):
    print("Rule #{0}".format(index + 1))
    (premise, conclusion) = sorted_support[index][0]
    print_rule(premise, conclusion, support, confidence, features)
	
sorted_confidence = sorted(confidence.items(), key=itemgetter(1), reverse=True)	

for index in range(5):
    print("Rule #{0}".format(index + 1))
    (premise, conclusion) = sorted_confidence[index][0]
    print_rule(premise, conclusion, support, confidence, features)

\end{verbatim}
}


\end{frame}


%page 17
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{做出销售决策}


{\LARGE 
	{\color{blue}
你以为哪一个规则最有可能提升商品销量？
	}
}



\end{frame}


%last page
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}  
\frametitle{}


{\LARGE
\begin{center}
谢谢大家！
\end{center}
}


\end{frame}




\end{document}